外商高層遭公安擄走 逃港後精神重創 醫生公開病例 指送中通過勢令全港焦慮

外商高層遭公安擄走 逃港後精神重創
醫生公開病例 指送中通過勢令全港焦慮

4.28當日有不少多年未參與遊行市民回到街頭反送中。

【送中惡法】

【本報訊】林鄭月娥政府蔑視民意，強行修訂《逃犯條例》，勢令香港人人自危。商界亦有極大反響，同時令人擔心影響外商投資信心，當一國兩制徹底淪亡，香港不會再是安全港。

建制派聲稱內地推行「陽光司法」，但實際情況有目共睹。有香港執業精神科醫生向本報透露，近年接手治療一位外籍病人，對方派駐北京期間，多次被無理強行帶走調查，又一度被指控涉及間諜活動禁止出境，後來成功「逃至」香港，但該經歷令他患上極嚴重的創傷後壓力症（Post-traumatic stress disorder，PTSD）。醫生斷言，如修例成功，病人焦慮勢必重臨，唯一選擇恐怕是逃離香港，才會感到危險真的過去。

記者：陳珏明

在公立醫院精神科工作的「益力多醫生」，不時在網媒撰文分享跟精神病人接觸的見聞，又在社交網站開設專頁，以漫畫和文章分享精神科的趣事、知識。他上月分別在facebook專頁及高登討論區發佈帖文，披露近年治療一位曾在北京工作後「逃至」香港的外國病人故事。

文章以〈危險已經過去了？〉為題，透露一位化名Freidrich、居港多年的外籍病人的一段恐怖經歷。數年前他任職的歐洲跨國公司派他到北京當市場研究高層，但某天在北京家中，三名短髮中國男子敲門，Freidrich不虞有詐應門，即被強行帶上一輛深色車窗的七人車載走，其間雖不停追問原因，但三漢一直一言不發，Freidrich一度懷疑遭綁架，曾打算報警，卻苦無機會及怕引來即時危險。

相關新聞：「益力多醫生」隔15年再上街

回港夢見越境拘捕

車輛停下之後，Freidrich被帶到一間白色房間，房內只有一張枱和兩張椅，他被指示坐下，對面坐着其中一名男子，但對方一直無視他的提問，門口位置則有兩人守着，並對他嚴密監視。Freidrich苦候多時後，終按捺不住發難，拍枱質問對方是甚麼人及要求回家，並拿出電話報警，此時對方搶走電話，終聲稱自己是警察。

結果，這次扣查前後長達最少八小時，Freidrich曾禮貌地詢問可否見律師，換來其中一名男子回應：「我們懷疑你的公司在中國做間諜工作，偷取了國家機密，要對你的手機作資料分析，還會再找你。」然後，他被送回北京市中心。他急忙回家後，本想立即動身來香港，卻發現家中手提電腦被打開搜查，藏起的護照已被取走。由於身在網絡監控嚴密的中國，他只能跟在港的華人太太隱晦表示暫時不能回港，着對方不用擔心。隨後最少數月，Freidrich再不定期被疑似公安帶走問話，有時只是被沉默對待幾小時，至某天被問話後，公安突發還護照，Freidrich於是返回香港，惟原來是另一場噩夢的開始。

他返回香港不久後，開始發噩夢及突然驚醒，夢境包括被困海上，要不停游水，但沒看到可上岸地方。他也有發被拘留的夢，甚至公安來港拘捕的夢。「益力多醫生」形容，Freidrich只要睡着就幾乎發噩夢，「因此變得不只對大陸逃避，連睡覺也要逃避」。

「益力多醫生」接受本報訪問時解釋，相信是Freidrich在該數月被軟禁和問話，造成很大壓力，故出現創傷後壓力症，即PTSD。遇上PTSD的病人，除曾打仗的士兵外，經歷工傷、交通意外、被襲擊或被性侵的人士，亦有機會成為患者。

現解離狀態失意識

然而，Freidrich不單出現一般PTSD情況，更出現嚴重心理創傷。醫生透露，Freidrich需要求醫，是多次跟兒子玩耍時突然推倒積木，在地上爬行，「然後過了十多分鐘後，會突然呆坐，好像電腦當機般，怎樣也沒有反應，兒子被嚇得哭了，太太嘗試跟他談話，但十多分鐘後他才反應過來，卻對剛發生的事毫無印象」。如此情況，每隔幾天便出現一次。

經診斷後，Freidrich被認為出現失去意識的解離狀態（dissociative disorders）。「益力多醫生」說，如此情況在PTSD病人中很罕見，過去只遇上極少病例，現時醫學上亦未找出成因，「古老說法即佛洛伊德一套，就指因創傷太大，大腦所以用潛意識去處理，但現代醫學認為說服力不大」。

至於患上PTSD，主因是病人受創傷經歷中，不了解當中危險的嚴重程度，事後亦分不清危險已過，因而一直處於焦慮，「雖然Freidrich沒被虐打，但拘留問話都是突如其來，甚至很多時『問話』只是默不作聲，令他不能預測當局會做甚麼」，故治療時，需令對方明白自己身在香港已是安全。

近日港府提出修訂《逃犯條例》，他在此敏感時刻把個案公開，坦言兩者確沒必然關係，「要捉人本身都可以捉，無理拘留個案在大陸亦很常見」，但他感慨，當病人治療的路要走很遠才到終點，但離終點越來越近時，《逃犯條例》若然通過，必然會使自己的病人，甚至整個香港都感到焦慮，當他反覆跟Freidrich驗證香港跟北京的分別，卻令自己也懷疑，「危險是否真的已經過去了？」他並斷言，由於Freidrich本身持有外國護照，故一定返回原居地，「恐怕要逃離香港，才能令病情不受影響及步向康復」。

相關新聞：李慧琼擬撤涂 前法律顧問：內會指引無約束力

下一則
下一則
「益力多醫生」隔15年再上街

「益力多醫生」隔15年再上街
李慧琼擬撤涂 前法律顧問：內會指引無約束力

痴撚線報警啦

裁判，球證，旁證都是我的人，你怎麼跟我鬥？

香港警察👮唔會有事

畀人搞做乜唔同領事館講呢
你同本港醫生講有咩用呢

走佬到香港唔直接返老家,仲留係香港睇醫生

靠食藥唔駛旨意好得返
主要靠長期psychotherapy先有可能康復

你又知冇？

中國無人權根本人所共知

犯左法唔代表可以侵犯人權

仲唔走返自己祖國
至少都入領事館尋求庇護喇